# **Webminal. Команды grep и diff в Linux**

## **Команда diff**

Команда diff в Linux используется для сравнения содержимого двух файлов построчно, и если разница обнаружена, она также перечислит различия вместе с номерами строк. Команду diff также можно использовать для сравнения содержимого двух каталогов.

Синтаксис команды diff:

# diff <options> file1 file2

Вывод команды diff может быть в следующем формате:

* Нормальный (по умолчанию)
* Контекст
* Унифицированный

По умолчанию вывод команды diff находится в нормальном формате, это означает, что если содержимое двух файлов идентично, то вывод не будет производиться, но мы получим приглашение.

Для вывода команды diff в разных форматах необхоимо использовать следующие опции (основные утилиты):
* -q - выводить только отличия файлов;
* -s - выводить только совпадающие части;
* -с - выводить нужное количество строк после совпадений;
* -u - выводить только нужное количество строк после отличий;
* -y - выводить в две колонки;
* -e - вывод в формате ed скрипта;
* -n - вывод в формате RCS;
* -a - сравнивать файлы как текстовые, даже если они не текстовые;
* -t - заменить табуляции на пробелы в выводе;
* -l - разделить на страницы и добавить поддержку листания;
* -r - рекурсивное сравнение папок;
* -i - игнорировать регистр;
* -E - игнорировать изменения в табуляциях;
* *Z - не учитывать пробелы в конце строки;
* -b - не учитывать пробелы;
* -B - не учитывать пустые строки.

В выводе утилиты кроме, непосредственно, отображения изменений, выводит строку в которой указывается в какой строчке и что было сделано. Для этого в выводе команды diff используются такие символы:

* a -> указывает, что что-то было добавлено
* c -> указывает, что какой-то текст был изменен
* d -> указывает, что какой-то текст был удален

К тому же, линии, которые отличаются, будут обозначаться символом <, а те, которые совпадают - символом >.

## **Команда grep**

Команда grep используется для поиска текста, поиска определенного шаблона внутри содержимого файла. Он ищет в данном файле строки, содержащие совпадения с заданными строками или словами. Это одна из самых полезных команд в Linux и Unix-подобных системах. 

Название **«grep»** происходит от команды, используемой для выполнения аналогичной операции с использованием текстового редактора Unix / Linux. 

Утилиты grep — это семейство, которое включает в себя **grep**, **egrep** и **fgrep** для поиска. В большинстве случаев нужно использовать fgrep, поскольку он самый быстрый и просматривает только строки и слова. Однако набрать grep легко. Следовательно, это личный выбор.

Таким образом, можно использовать **fgrep/grep** чтобы найти все строки файла, содержащие определенное слово. 

Например, чтобы перечислить все строки файла с именем **address.txt** в текущем каталоге, которые содержат слово **“California”** необходимо выполнить:

**fgrep California address.txt**

При этом следует обратить внимание, что приведенная выше команда также возвращает строки, в которых “California” является частью других слов, например “Californication” или “Californian”. 

Следовательно, необходимо передать -w параметр с помощью команды  **grep/fgrep** чтобы получить только строки, в которых  “California”  включено как целое слово:
**fgrep -w California address.txt**